<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">

<channel>
	<title>Der BetriebInterview &#8211; Der Betrieb</title>
	<atom:link href="https://www.der-betrieb.de/feed/?cat=28" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.der-betrieb.de</link>
	<description>Betriebswirtschaft, Steuerrecht, Wirtschaftsrecht und Arbeitsrecht</description>
	<lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2017 13:30:41 +0000</lastBuildDate>
	<language>de-DE</language>
		<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
		<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.7.3</generator>
	<item>
		<title>Lohntransparenzgesetz: „Für einen Kulturwandel bedarf es mehr“</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/lohntransparenzgesetz-fuer-einen-kulturwandel-bedarf-es-mehr/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/lohntransparenzgesetz-fuer-einen-kulturwandel-bedarf-es-mehr21012.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/lohntransparenzgesetz-fuer-einen-kulturwandel-bedarf-es-mehr/#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 24 May 2017 10:00:28 +0000</pubDate>
		<dc:creator>didier</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=21012</guid>
		<description>Das Lohntransparenzgesetz soll Lohnunterschiede zwischen Frauen und Männern bekämpfen: Beschäftigte in Betrieben mit mehr als 200 Mitarbeitern erhalten künftig einen Auskunftsanspruch zu den Entgeltstrukturen. Welche Auswirkungen das Gesetz in den Unternehmen haben wird, erklärt Unternehmerin Claudia Helming, Gründerin und Geschäftsführerin von DaWanda, im Interview. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/lohntransparenzgesetz-fuer-einen-kulturwandel-bedarf-es-mehr/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Das Lohntransparenzgesetz soll Lohnunterschiede zwischen Frauen und Männern bekämpfen: Beschäftigte in Betrieben mit mehr als 200 Mitarbeitern erhalten künftig einen Auskunftsanspruch zu den Entgeltstrukturen. Welche Auswirkungen das Gesetz in den Unternehmen haben wird, erklärt Unternehmerin Claudia Helming, Gründerin und Geschäftsführerin von DaWanda, im Interview.</strong></p>
<p><strong>DER BETRIEB: Familien- und Frauenministerin Manuela Schwesig (SPD) hofft, dass sich Unternehmen künftig verstärkt mit ihren Entgeltstrukturen auseinandersetzen, was langfristig zu einem Kulturwandel führen soll. Klingt das für Sie als Unternehmerin realistisch?</strong></p>
<p>Claudia Helming: „Wenn das Lohntransparenzgesetz Anstoß für Unternehmen ist, sich verstärkt mit ihren Entgeltstrukturen auseinanderzusetzen bzw. diese nachzubessern, so ist das natürlich ganz wunderbar. Für einen Kulturwandel bedarf es allerdings mehr. Schließlich muss man bei der Lohndifferenz unterscheiden zwischen dem unbereinigten Gender Pay Gap (GPG), also dem unterschiedlichen Durchschnittsverdienst von Frauen und Männern in allen Branchen und Positionen, und dem Lohnunterschied bei gleicher und vergleichbarer Qualifikation und Tätigkeit.</p>
<p>Der GPG wird vom Statistischen Bundesamt berechnet und betrug im letzten Jahr 21 % &#8211; Frauen erhalten also ein Fünftel weniger Lohn als Männer. Oder anders ausgedrückt: Für jeden Euro, den ein Mann verdient, erhält eine Frau nur 79 Cent.</p>
<p>Diese enorme Differenz liegt vor allem an der unterschiedlichen Branchen- und Berufswahl und der Tatsache, dass Frauen seltener in Führungspositionen arbeiten. Außerdem sind sie öfter in Teilzeit beschäftigt, bleiben häufiger und länger nach der Geburt eines Kindes zu Hause und sind damit kürzer in ihren Berufen beschäftigt als Männer. Auf genau diese ungleiche Behandlung und Bezahlung von Männern und Frauen in unserer Gesellschaft, auf schlechtere Zugangschancen zu bestimmten Berufen oder Karrierestufen, wird das Lohntransparenzgesetz keine Auswirkungen haben. Doch genau hier sehe ich Handlungsbedarf, hier bedarf es einen Kulturwandel.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Befürchten Sie, dass der Auskunftsanspruch dazu geeignet ist, den Betriebsfrieden zu stören, wenn Arbeitnehmer – Frauen oder Männer – anfangen, ihren Lohn zu hinterfragen und mit Kollegen zu vergleichen?</strong></p>
<p>Claudia Helming: „Auf jeden Fall! Es gibt die Redensart „Was ich nicht weiß, macht mich nicht heiß“ &#8211; für viele Unternehmen, in denen Frauen und Männer unterschiedlich bezahlt werden, ist das Nichtwissen der Frau heute ein Segen. Das bestätigte Wissen darüber, weniger Lohn zu erhalten als männliche Kollegen, wird weibliche Angestellte enorm frustrieren. Und sie werden zu Recht mehr fordern. Doch nicht alle Unternehmen können diesen Forderungen aus wirtschaftlichen Gründen direkt nachkommen &#8211; hier sind Spannungen vorprogrammiert.</p>
<p>Das Lohngleichheitsgesetz wird Konflikte offen legen, die bisher als Vermutung im Raum standen. So wird künftig mehr und offener diskutiert werden &#8211; was gut ist. Und das Gesetz wird dafür sorgen, dass Frauen sich verstärkt mit der Frage auseinander setzen „Was ist meine Arbeit wert?“. Denn dieses Wissen ist Voraussetzung dafür, konkrete Gehaltsvorstellungen zu definieren und so offensiv zu einzufordern, wie Männer das bereits heute tun.</p>
<p>Wir bei DaWanda bezahlen unsere Mitarbeiter fair und machen dabei keinen Unterschied zwischen den Geschlechtern. Um unseren Betriebsfrieden machen wir uns daher keine Sorgen.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Kommt mit dem individuellen Auskunftsanspruch, der Berichtspflicht und den Prüfverfahren nicht ein großer bürokratischer Mehraufwand auf Unternehmer zu? Welchen Aufwand verursacht das neue Gesetz in Ihrem Betrieb?</strong></p>
<p>Claudia Helming: „Da das Lohngleichstellungsgesetz erst im Mai in Kraft getreten ist, wird sich der tatsächliche administrative, bürokratische Aufwand erst in den nächsten Monaten zeigen.</p>
<p>Bei DaWanda werden Frauen genauso fair bezahlt wie Männer, hier gilt: Gleicher Lohn für gleiche Arbeit. Da Mitarbeiterinnen das Gesetz nur in Anspruch nehmen und nach dem Einkommen ihrer männlichen Kollegen fragen werden, wenn sie eine ungerechte Bezahlung vermuten, erwarten wir keinen Ansturm.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Sind Sie der Ansicht, dass das Gesetz zu mehr Gerechtigkeit führt und ist es eher ein Papiertiger, der in der Praxis keine große Auswirkung auf den Gender Pay Gap haben wird?</strong></p>
<p>Claudia Helming: „Indem es künftig für mehr Transparenz sorgt, ist das Gesetz ein weiterer kleiner Schritt auf dem Weg zu Lohngerechtigkeit. Noch wichtiger als das Gesetz ist jedoch, wie Frauen künftig mit diesem Wissen umgehen. Wenn ich in einen Bewerbungsgespräch ein geringes Gehalt verlange, werden es nur die wenigsten Unternehmen von sich aus nach oben korrigieren. Denn natürlich muss jeder Unternehmer möglichst kostensparend denken.</p>
<p>Es ist also enorm wichtig, was Frauen mit ihrem neu gewonnenen Wissen anfangen, dass sie aktiv werden und konkrete, angemessene Forderungen stellen. Dass sie höhere Positionen anstreben und sich vor jedem Bewerbungsgespräch intensiv über die Gehaltsstrukturen in der entsprechenden Branche informieren &#8211; und dabei nicht nur Freundinnen oder weibliche Kontakte befragen sondern unbedingt auch männliche. Denn erst, wenn Frauen erkennen und begreifen, was ihre Arbeit tatsächlich wert ist, sind sie auch in der Lage, ein entsprechendes Gehalt bzw. eine angemessene Position einzufordern. Und diese selbstbewusste Forderung ist Voraussetzung dafür, dass die Lohnlücke &#8211; zumindest bei vergleichbarer Tätigkeit &#8211; geschlossen werden kann.“</p>
<p><strong>Vielen Dank für das Interview aus Unternehmersicht, Frau Helming!</strong></p>
<p></p>
<p><em>Das Interview führte Viola C. Didier, <a href="http://www.resjura.de" target="_blank">RES JURA Redaktionsbüro</a>.</em></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/lohntransparenzgesetz-fuer-einen-kulturwandel-bedarf-es-mehr/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>21017</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>„Das Gleichheitsgesetz ist ein notwendiger Schritt in die richtige Richtung. Selbst sehr erfolgreiche Frauen schätzen ihre berufliche Leistung oft geringer ein, als es ihre männlichen Kollegen tun – und sind demzufolge auch in Gehaltsverhandlungen oder Bewerbungen viel weniger offensiv“, weiß Claudia Helming, Gründerin und Geschäftsführerin von DaWanda.</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Claudia Helming</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2017-05-23</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>21016</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/05/Claudia-Helming_App.jpg" length="59270" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/05/Claudia-Helming_App.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Claudia Helming, DaWanda | ©Boris Breuer</bild_beschreibung>
			</item>
		<item>
		<title>Gesetz gegen Lizenz-Steuerschlupflöcher: Wirksame Waffe oder Papiertiger?</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/gesetz-gegen-lizenz-steuerschlupfloecher/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/gesetz-gegen-lizenz-steuerschlupfloecher20890.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/gesetz-gegen-lizenz-steuerschlupfloecher/#respond</comments>
		<pubDate>Fri, 19 May 2017 15:00:39 +0000</pubDate>
		<dc:creator>didier</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=20890</guid>
		<description>Das Bundeskabinett hat ein Gesetz verabschiedet, welches steuerliche Abzugsmöglichkeiten für Lizenzaufwendungen einschränkt. Welche Auswirkungen das Gesetz auf multinationale Konzerne hat, erläutert Steuerberater und Partner bei CMS in Deutschland Tobias Schneider. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/gesetz-gegen-lizenz-steuerschlupfloecher/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Das Bundeskabinett hat ein Gesetz verabschiedet, welches steuerliche Abzugsmöglichkeiten für Lizenzaufwendungen einschränkt. Welche Auswirkungen das Gesetz auf multinationale Konzerne hat, die Lizenzen, Patente und Co. im Ausland angemeldet haben und ob dadurch eine Gewinnverlagerung der Unternehmen unterbunden werden kann, erläutert Steuerberater und Partner bei CMS in Deutschland Tobias Schneider.</strong></p>
<p><strong>DER BETRIEB: Herr Schneider,  immaterielle Wirtschaftsgüter wie Patente, Lizenzen oder Markenrechte lassen sich einfach auf andere Rechtsträger bzw. über Staatsgrenzen hinweg übertragen – mit dem Ziel, Steuern zu sparen. Wie funktioniert so eine Übertragung in der Praxis? </strong></p>
<p>Tobias Schneider: „Patente, Lizenzen oder Markenrechte sind auf Grund ihres immateriellen Charakters hoch mobil und können zivilrechtlich ohne größeren Aufwand über Staatsgrenzen hinweg auf andere Konzerngesellschaften übertragen werden. Spätestens hier endet dann allerdings das &#8222;einfach&#8220;. Steuerrechtlich gestaltet sich die Situation deutlich komplizierter. Durch steuerliche &#8222;Entstrickungstatbestände&#8220;, dem generellen Fremdvergleichsgrundsatz und durch die Vorschriften zur Funktionsverlagerung kennt das deutsche Steuerrecht verschiedene Möglichkeiten, eine solche Verlagerung mit einer sogenannten Exit-Besteuerung zu belegen, so dass die zivilrechtlich &#8222;einfache&#8220; Übertragung steuerlich eher teuer werden kann. Es ist bereits auf Basis der bestehenden Regelungen nicht wirklich &#8222;einfach&#8220;, ein bereits bestehendes immaterielles Wirtschaftsgut in das regelmäßig niedriger besteuernde Ausland zu akzeptablen Steuerkosten zu übertragen. Vielmehr bedarf es einer individuellen Steuerplanung und einer Abwägung der Steuerkosten und Steuerrisiken mit den zukünftigen &#8211; erhofften &#8211; Steuerersparnissen.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Welche Auswirkungen hat das Gesetz gegen schädliche Steuerpraktiken im Zusammenhang mit Rechteüberlassungen auf multinationale Konzerne, die Lizenzen, Patente und Co. im Ausland angemeldet haben?</strong></p>
<p>Tobias Schneider: „In Zukunft, also ab 2017, sollen Lizenzzahlungen in Deutschland unter bestimmten Voraussetzungen nicht mehr vollständig als Betriebsausgabe vom steuerlichen Einkommen abgezogen werden können. Das wird insbesondere dann der Fall sein, wenn Lizenzzahlungen an andere Gesellschaften desselben Konzerns geleistet werden. Ferner müssen diese Einnahmen jedoch bei der Vergütungsgläubigerin einer präferierten Besteuerung unterliegen. Dies ist dann der Fall, wenn die Steuerbelastung unter 25 Prozent beträgt und im Vergleich zum Regelsteuersatz geringer ausfällt. Man spricht insoweit von den sogenannten Lizenz-Boxen, welche mittlerweile viele Staaten in ihren Steuergesetzen vorsehen. Liegen diese Voraussetzungen für die Beschränkung des Betriebsausgabenabzugs vor, so wird der Abzug des Aufwands für steuerliche Zwecke in Deutschland im selben Maße beschränkt werden, wie die Besteuerung im Ausland unter 25 Prozent liegt. Besteht im Ausland beispielsweise eine Besteuerung von lediglich 10 Prozent – das heißt zwei Fünftel der geforderten 25 Prozent – , könnten die Aufwendungen entsprechend auch nur noch zu zwei Fünfteln – also zu 40 Prozent – zum Abzug gebracht werden. Bei vollständiger Steuerfreistellung der Lizenzeinkünfte im Ausland soll der Betriebsausgabenabzug in Deutschland vollständig versagt bleiben.</p>
<p>Die Lizenzschranke greift jedoch nicht, wenn die ausländische Lizenzbox dem sogenannten Nexus-Ansatz der OECD entspricht. Sehr vereinfacht gesagt sollen damit &#8222;böse&#8220; und &#8222;gute&#8220; Lizenzboxen unterschieden werden. Wiederum sehr vereinfacht formuliert: Steht hinter dem ausländischen Wirtschaftsgut auch Substanz im ausländischen Staat, kommt es nicht zum Abzugsverbot.</p>
<p>Im ersten Schritt werden demzufolge Unternehmen ab 2017 möglicherweise ein teilweises Abzugsverbot hinnehmen müssen. Jedoch ist das sicherlich nicht das Ende der Entwicklung.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Wieso nicht? </strong></p>
<p>Tobias Schneider: „Ein Problem, welches der Gesetzgeber meines Erachtens nicht hinreichend bedacht hat, ist, dass der Nexus-Ansatz dazu führen kann, dass nun im Ausland zusätzlich zum immateriellen Wirtschaftsgut auch die &#8222;Substanz&#8220; – zum Beispiel die Forschungsabteilung – geschaffen wird, um dem Abzugsverbot zu entgehen. Dies ist jedenfalls mittelfristig in Verbindung mit dem Commitment vieler Staaten ihre Lizenzboxen an den Nexus-Ansatz anzupassen, eine –aus deutscher Sicht- zu befürchtende Entwicklung, welche über das rein steuerliche hinausgeht.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Kann durch das neue Gesetz wirksam eine Gewinnverlagerung der Unternehmen unterbunden werden?</strong></p>
<p>Tobias Schneider: „Das Gesetz ist in dem größeren Kontext der BEPS-Diskussion und der BEPS-Maßnahmen zu sehen. Es bildet daher einen weiteren &#8222;Baustein&#8220; im &#8222;Baukasten&#8220; des Gesetzgebers um Gewinnverlagerungen zu verhindern. Allerdings ist wie bereits angedeutet zu befürchten, dass dieses Gesetz innovationsfeindlich für Deutschland ist und politisch gänzlich unerwünschte Strukturierungsüberlungen zumindest mittelfristig auslösen könnte. Der beabsichtigten wirksamen Unterbindung der Gewinnverlagerung könnte als Gegenreaktion die Verlagerung oder der Aufbau von Forschungs- und Entwicklungsressourcen im Ausland folgen. Der Fiskus erwartet von dem Gesetz offenbar Mehreinnahmen bis zum Jahr 2021 von 100 Millionen Euro Wenn das Gesetz am Ende Arbeitsplätze in Deutschland kostet, könnte es aber letztendlich zu einer Mindereinnahme kommen.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Was müssen betroffene Unternehmen nun beachten, wie sollen sie künftig agieren?</strong></p>
<p>Tobias Schneider: „Im ersten Schritt ist zu prüfen, ob und wie sich die Lizenzschranke auf Basis der aktuellen Verhältnisse auswirken wird. Hier ist schlicht &#8222;Rechnen&#8220; die Ansage. Aus der Lizenzschranke wird sich in vielen Fällen kein unmittelbarer Handlungsbedarf ergeben. Zudem ist auch ins Kalkül zu ziehen, ob etwaige, für erforderlich gehaltene reaktive Maßnahmen nicht auch erneut Steuerkosten auslösen würden. Für die mittelfristigen und strategischen Entscheidungen sind die Dinge vielschichtig. Zum Beispiel gilt es zu berücksichtigen, dass die OECD auch den sogenannten &#8222;DEMPE&#8220;-Ansatz im Hinblick auf die Angemessenheit für Verrechnungspreise für immaterielle Wirtschaftsgüter verfolgt. Folgt man dieser Empfehlungen der OECD für Verrechnungspreise bei immateriellen Wirtschaftsgütern, so werden zukünftig Erträge zum Beispiel aus der Verwertung von Patenten nicht weiter nur dem Eigentümer zugerechnet. Nach dem sogenannten DEMPE-Konzept soll die Zurechnung der Erträge nach den individuellen Wertschöpfungsbeiträgen der einzelnen Konzerngesellschaften, die eine der DEMPE-Funktionen wahrnehmen (Entwicklung, Verbesserung Erhaltung, Schutz und Verwertung), erfolgen. Mit diesem Ansatz ergeben sich noch viele weitere Fragen im Hinblick auf die Bemessung bzw. Versteuerung von Lizenzzahlungen – es bleibt spannend.</p>
<p><strong>Herr Schneider – vielen Dank für das interessante Interview.</strong></p>
<p></p>
<p><em>Das Interview führte Viola C. Didier, <a href="http://www.resjura.de" target="_blank">RES JURA Redaktionsbüro</a>.</em></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/gesetz-gegen-lizenz-steuerschlupfloecher/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>20936</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>„Es ist zu befürchten, dass dieses Gesetz innovationsfeindlich für Deutschland ist und politisch gänzlich unerwünschte Strukturierungsüberlegungen zumindest mittelfristig auslösen könnte.“</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Tobias Schneider, CMS Deutschland</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2017-05-19</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>20937</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/05/Schneider-Tobias-CMS.jpg" length="41352" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/05/Schneider-Tobias-CMS.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Tobias Schneider</bild_beschreibung>
			</item>
		<item>
		<title>Mitbestimmungsgesetz: Können deutsche Unternehmen aufatmen?</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/mitbestimmungsgesetz-koennen-deutsche-unternehmen-aufatmen/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/mitbestimmungsgesetz-koennen-deutsche-unternehmen-aufatmen20869.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/mitbestimmungsgesetz-koennen-deutsche-unternehmen-aufatmen/#respond</comments>
		<pubDate>Thu, 18 May 2017 13:00:03 +0000</pubDate>
		<dc:creator>didier</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=20869</guid>
		<description>Das deutsche Mitbestimmungsgesetz ist mit dem Unionsrecht vereinbar. Was dies für deutsche Unternehmen bedeutet, erklärt Fachanwältin für Arbeitsrecht Dr. Anja Lingscheid von der Kanzlei Norton Rose Fulbright im Interview. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/mitbestimmungsgesetz-koennen-deutsche-unternehmen-aufatmen/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Das deutsche Mitbestimmungsgesetz ist mit dem Unionsrecht vereinbar. Dies hat der Generalanwalt am Gerichtshof der Europäischen Union, Henrik Saugmandsgaard Øe, in seinen Schlussanträgen zum Verfahren Erzberger / TUI AG </strong><strong>klargestellt. Was dies für deutsche Unternehmen bedeutet, erklärt Fachanwältin für Arbeitsrecht Dr. Anja Lingscheid von der Kanzlei Norton Rose Fulbright im Interview.</strong></p>
<p><strong>DER BETRIEB: Frau Dr. Lingscheid, wie kam es überhaupt zu dem Verfahren?</strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Das Verfahren geht zurück auf Herrn Konrad Erzberger, er arbeitet in einer Bank in Berlin und ist u.a. Kleinaktionär der TUI AG. Herr Erzberger ist der Auffassung, dass der Aufsichtsrat der TUI AG falsch besetzt ist. Der Aufsichtsrat setzt sich zusammen aus 20 Mitgliedern, von denen zehn die Anteilseigner und zehn die Arbeitnehmer vertreten. Die TUI-Gruppe beschäftigt außerhalb Deutschlands in den anderen Mitgliedstaaten der Europäischen Union aber fast 40.000 Arbeitnehmer, die die Arbeitnehmervertreter im Aufsichtsrat nicht mitwählen durften. Das fehlende passive und aktive Wahlrecht der Arbeitnehmer im EU-Ausland verstößt nach Auffassung von Herrn Erzberger gegen EU-Recht und zwar gegen das Diskriminierungsverbot wegen der Staatsangehörigkeit und das Recht auf der Arbeitnehmer auf Freizügigkeit.</p>
<p>Herr Erzberger hat daher vor dem Landgericht Berlin ein Statusverfahren eingeleitet. Das können u.a. Aktionäre einleiten, wenn streitig ist, nach welchen gesetzlichen Vorschriften der Aufsichtsrat zusammenzusetzen ist. Das Landgericht Berlin verneinte einen Verstoß der deutschen Mitbestimmungsregelungen gegen EU-Recht. Herr Erzberger legte dagegen Beschwerde beim Kammergericht Berlin ein, das die Frage in einem Vorabentscheidungsverfahren dem EuGH vorlegte.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Was bedeutet die Einschätzung des Generalanwalts für deutsche Unternehmen? </strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Die deutschen Unternehmen können danach erstmal aufatmen. Denn der Generalanwalt hält das Mitbestimmungsgesetz in seinen Schlussanträgen vom 4. Mai 2017 für vereinbar mit EU-Recht. Dies bedeutet, dass alles so bleiben würde wie bisher. Die mitbestimmten Aufsichtsräte wären nicht falsch besetzt und auch der deutsche Gesetzgeber müsste nicht aktiv werden, um die deutschen Mitbestimmungsgesetze an das EU-Recht anzupassen.</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Ist das Problem damit bereits vom Tisch?</strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Regelmäßig hält sich der EuGH in seiner Entscheidung an die Schlussanträge des jeweiligen Generalanwalts. Es gibt jedoch auch Ausreißer, da die Schlussanträge nicht bindend sind. Die Entscheidung des EuGH wird im Juli 2017 erwartet.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Sofern der EuGH – wider Erwarten – anders entscheidet: Was würde das für deutsche Unternehmen bedeuten?</strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Käme der EuGH zu einer Unionsrechtswidrigkeit des Mitbestimmungsgesetzes würde das bedeuten, dass alle mitbestimmten Aufsichtsräte von Unternehmen in Deutschland falsch besetzt wären, jedenfalls dann wenn auch Arbeitnehmer im EU-Ausland beschäftigt werden. Die deutschen Mitbestimmungsregeln wären wegen des Verstoßes gegen EU-Recht unanwendbar. Die Unternehmen müssten die falsche Besetzung ihrer Aufsichtsräte unverzüglich bekanntmachen, ggf. sind gerichtliche Statusverfahren durchzuführen. Währenddessen blieben die Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsräten zunächst weiterhin im Amt.“</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Das wäre auch ein großes Problem für den Gesetzgeber.</strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Natürlich. Der deutsche Gesetzgeber müsste aktiv werden und Arbeitnehmer im EU-Ausland in die deutschen Mitbestimmungsgesetze einbeziehen. Dabei könnte es der deutsche Gesetzgeber aber nicht beim aktiven und passiven Wahlrecht belassen. Vielmehr müsste er in der Konsequenz letztlich auch regeln, dass z.B. die Arbeitnehmer von Konzernunternehmen im EU-Ausland auch für die Berechnung der Schwellenwerte zählen, die Voraussetzung für die Anwendbarkeit der deutschen Mitbestimmung auf Unternehmensebene sind (mehr als 500 bzw. 2.000 regelmäßig beschäftigte Arbeitnehmer).</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Und was käme mit einer solchen Gesetzesänderung auf deutsche Unternehmen zu?</strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Die infolge einer solchen Gesetzesänderung erforderlich Zurechnung der Arbeitnehmer von Tochtergesellschaften im EU-Ausland könnte für viele Unternehmen bedeuten, dass sie entweder erstmals einen mitbestimmten Aufsichtsrat einrichten müssen oder von der drittelparitätischen Mitbestimmung in die paritätische Mitbestimmung rutschen. Und auch bei Unternehmen, die bereits jetzt der paritätischen Mitbestimmung unterliegen, könnte aufgrund der höheren Arbeitnehmerzahl eine Vergrößerung des Aufsichtsrats erforderlich werden.</p>
<p>Das Landgericht Frankfurt hat bereits im Jahr 2015 entschieden, dass Arbeitnehmer im EU-Ausland bei dem Schwellenwert des Mitbestimmungsgesetzes zu berücksichtigen sind. Das Beschwerdeverfahren vor dem OLG Frankfurt wurde im Hinblick auf das Verfahren vor dem EuGH ausgesetzt und wird erst nach der Entscheidung des EuGH fortgeführt.</p>
<p><strong>DER BETRIEB: Sollten deutsche Unternehmen – quasi präventiv – aktiv werden?</strong></p>
<p>Dr. Anja Lingscheid: „Unternehmen können hierauf schon jetzt im Vorfeld mit Restrukturierungen und Umwandlungen reagieren. So finden die deutschen Mitbestimmungesetze z.B. keine Anwendung auf die SE (Europäische Aktiengesellschaft), die in Deutschland ja ohnehin eine beliebte Gesellschaftsform ist. U.a. der Kanzlerkandidat der SPD für die kommende Bundestagswahl hat im Hinblick darauf ja bereits gefordert, die Anwendung der Mitbestimmungsgesetze auf die SE auszuweiten.</p>
<p><strong>Frau Dr. Lingscheid, vielen Dank für das spannende Interview.</strong></p>
<p><em> </em></p>
<p><em>Das Interview führte Viola C. Didier, <a href="http://www.resjura.de" target="_blank">RES JURA Redaktionsbüro</a>.</em></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/mitbestimmungsgesetz-koennen-deutsche-unternehmen-aufatmen/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>20934</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>„Die deutschen Unternehmen können erstmal aufatmen“, erklärt die Arbeitsrechtsexpertin Dr. Anja Lingscheid, Of Counsel bei Norton Rose Fulbright in Frankfurt. „Eine anderslautende Entscheidung würde die seit Jahren bewährten Regelungen der Mitbestimmung in Deutschland auf den Kopf stellen.“</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Dr. Anja Lingscheid</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2017-05-18</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>20935</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/05/Interview_Lingscheid_Anja.jpg" length="49509" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/05/Interview_Lingscheid_Anja.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Dr. Anja Lingscheid</bild_beschreibung>
			</item>
		<item>
		<title>Bundesrat stimmt CSR-Richtlinie zu: Was Unternehmen jetzt wissen müssen</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/bundesrat-stimmt-csr-richtlinie-zu-was-unternehmen-jetzt-wissen-muessen/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/bundesrat-stimmt-csr-richtlinie-zu-was-unternehmen-jetzt-wissen-muessen20221.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/bundesrat-stimmt-csr-richtlinie-zu-was-unternehmen-jetzt-wissen-muessen/#respond</comments>
		<pubDate>Fri, 31 Mar 2017 14:41:21 +0000</pubDate>
		<dc:creator>jruhrberg</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=20221</guid>
		<description>CSR steht für “Corporate Social Responsibility” – ein Thema, das für Unternehmen immer stärker an Bedeutung gewinnt, betont Christian Knake, Experte für Governance, Risk &#38; Compliance bei Warth &#38; Klein Grant Thornton. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/bundesrat-stimmt-csr-richtlinie-zu-was-unternehmen-jetzt-wissen-muessen/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Der Bundesrat hat heute dem Entwurf für das CSR-Richtlinie-Umsetzungsgesetz zugestimmt und damit die Ausweitung der Berichtspflichten beschlossen. CSR steht für “Corporate Social Responsibility” – ein Thema, das für Unternehmen immer stärker an Bedeutung gewinnt, betont Christian Knake, Experte für Governance, Risk &amp; Compliance bei Warth &amp; Klein Grant Thornton.</strong></p>
<p><strong>In Deutschland haben insbesondere die börsennotierten Unternehmen die Relevanz des Themas CSR erkannt. Warum ist CSR aber für alle Unternehmen wichtig?</strong></p>
<p>Christian Knake: „Insgesamt hat die Bedeutung von CSR in den vergangenen Jahren stark zugenommen, sodass der Gesetzgeber nun hierauf reagiert hat. Sowohl national wie international wird rechtswidriges Verhalten zunehmend vehementer verfolgt und auch bestraft. Wer neben der „harten“ Einhaltung von Gesetzen auch ethisches, faires und nachhaltiges Verhalten fördert, hat nicht nur einen Vorteil gegenüber seinen Mitbewerbern. Vielmehr ist eine entsprechende Kultur im Unternehmen der beste Schutz vor großen Schäden, die in der heutigen Zeit schnell und unkontrolliert über den Unternehmen und Entscheidern hereinbrechen können.</p>
<p>Durch aktuelle Formen von Medien können innerhalb kürzester Zeit vollkommen unkontrollierbare sogenannte „Shitstorms“ das Unternehmen und deren Vertreter treffen. Der Schaden ist schnell und heftig herbeigeführt. Oft erholen sich die Betroffenen nur sehr langsam hiervon. Wir alle erinnern uns an eingestürzte Textil-Produktionshallen in Bangladesch oder Selbstmordwellen von Mitarbeitern in der Elektroindustrie in China. Auch wird sich in Zukunft sicher kein Automobilhersteller mehr trauen, geschönte Emissions- oder Verbrauchswerte zu veröffentlichen. Korruptionsskandale haben die deutsche Wirtschaft Milliarden gekostet. Wir befinden uns in der heutigen Zeit im „Kampf um die besten Köpfe“. Wir fördern aktiv eine Kultur der Gleichstellung und Chancengleichheit. Unternehmen, die dies ignorieren, werden sich selbst schaden und sich letztlich im Wettbewerb schwächen. Daher ist CSR mindestens faktisch elementarer Bestandteil einer jeden Unternehmensstrategie.“</p>
<p><strong>Inwiefern ist CSR ein Innovationstreiber und Wettbewerbsvorteil für Unternehmen?</strong></p>
<p>Christian Knake: „Nun dies hat viele Aspekte. Das schwächste Argument in diesem Kontext hat sicherlich mit Image oder dem Vertrieb zu tun, nämlich das sogenannte Buzzwords wie nachhaltig, umweltschonend, Chancengleichheit oder grün einfach sehr positiv besetzt sind.</p>
<p>Verbraucher springen auf Produkte an, bei denen man auch mit der Ware oder der Dienstleistung ein „gutes Gewissen“ erwirbt. Kunden sind bei derartigen Produkten sogar bereit, mehr zu zahlen. Ob Hamburger, Strom, Bahncards oder Textilien – „positive“ Produkte verkaufen sich besser. Beispielsweise würden sicher viele Kunden gern ein Elektroauto der Marke Tesla fahren. Obwohl der Kunde nicht sicher weiß, auf welche Weise der Strom für das Elektroauto hergestellt wurde, sich die Reichweite der Autos in Grenzen hält, der Ladevorgang mindestens 20 Minuten in Anspruch nimmt und die Autos für Normalverdiener unbezahlbar sind, hat Telsa den Nimbus umweltschonender und somit nachhaltiger Mobilität.</p>
<p>Das wichtigste Argument für CSR ist aber, dass Verbraucher, Geschäftspartner, Behörden, zukünftige und aktuelle Mitarbeiter und sämtliche weiteren Stakeholder wissen, dass ein nachhaltig und verantwortungsvoll geführtes Unternehmen eine höhere Chancen dahingehend bietet, dass:</p>
<ol>
<li>das Unternehmen mit geringerer Wahrscheinlichkeit mit dem Gesetz in Konflikt gerät und Schaden nimmt</li>
<li>in dem Unternehmen neben der Gewinnerzielung andere, wichtige Werte eine Rolle spielen</li>
<li>nicht zuletzt aber auch, dass das Unternehmen finanziell so aufgestellt ist, dass es sich die Verfolgung der CSR-Ziele auch leisten kann. Dieser Punkt birgt die Gefahr eines Zirkelschlusses, da nachhaltig aufgestellte und wirtschaftende Unternehmen die Chancen eines dauerhaften geschäftlichen Erfolgs erhöhen. Gemeint ist aber, dass CSR-Programme vor ihrer Einführung Investitionen erfordern.“</li>
</ol>
<p><strong>Werden auch Unternehmen, die nicht unmittelbar den neuen Publizitätspflichten unterliegen, Auswirkungen dieser Rechtsänderung spüren? </strong></p>
<p>Christian Knake: „Dies ist nicht auszuschließen und der Gesetzgeber hat dies im Rahmen seiner Gesetzesbegründung berücksichtigt:</p>
<p><em>Kleine und mittlere Unternehmen sind nicht vom Anwendungsbereich der neu geschaffenen Informationspflichten und der weiteren Vorgaben für die Wirtschaft erfasst, weil diese nur für bestimmte große Gesellschaften im Sinne von § 267 HGB gelten. Eine Ausweitung der Pflichten auch auf kleinere Unternehmen wurde nicht vorgesehen, um die Bürokratiekosten für kleine und mittlere Unternehmen möglichst gering zu halten. In der Gesetzesbegründung wird zudem ausdrücklich auf den Erwägungsgrund 8 der Richtlinie 2014/95/EU Bezug genommen, der regelt, dass die neuen Berichtspflichten nicht zu übermäßigem Verwaltungsaufwand für kleine und mittlere Unternehmen in den Lieferketten der berichtspflichtigen Gesellschaften führen sollen.“</em></p>
<p><strong>Gibt es formelle Anforderungen an die nichtfinanzielle Berichterstattung?</strong></p>
<p>Christian Knake: „Die Berichterstattung zur Corporate Social Responsibility muss, je nach gewählter Methode, spätestens vier  Monate nach dem Abschlussstichtag erfolgen. Der Anwendungszeitraum betrifft erstmalig Geschäftsjahre, die nach dem 31. Dezember 2016 beginnen bzw. begonnen haben. Daher müssen erste Berichte in 2018 vorgelegt werden. Das klingt zunächst einmal noch nach einer langen Zeit. Betrachtet man aber das breite Themenspektrum, das ein CSR-Bericht prüfbar abdecken muss, sollte man nicht mit der Umsetzung zögern.</p>
<p>Es gibt keine Pflicht für Unternehmen, die CSR-Berichte extern prüfen zu lassen. Unternehmen, die freiwillig externe Prüfer beauftragen, sind aber verpflichtet, deren Prüfergebnis analog zu dem Bericht selbst zu veröffentlichen. Die Offenlegungspflicht des Prüfergebnisses gilt erst ab dem Geschäftsjahr 2019.“</p>
<p><strong>Welche Rolle spielt der Wirtschaftsprüfer, welche der Aufsichtsrat?</strong></p>
<p>Christian Knake: „Wichtig ist zu wissen, dass der Abschlussprüfer nur prüfen muss, ob die nichtfinanzielle Erklärung oder der gesonderte nichtfinanzielle Bericht vorgelegt wurden. Eine inhaltliche Prüfung durch den Abschlussprüfer ist nicht vorgesehen. Den Aufsichtsrat trifft hingegen eine volle Prüfungspflicht. Diesbezüglich wurden die §§ 111, 170 und 171 AktG geändert. Der Aufsichtsrat kann aber externe Prüfungen in Auftrag geben. Dies ist auch zu erwarten, da das Spektrum der Fachgebiete, die ein CSR-Bericht umfasst, sehr breit ist und von Umwelttechnik, Arbeitsrecht bis hin zu tiefen Compliance-Fragestellungen gehen wird.“</p>
<p><strong>Was sind die Herausforderungen bei der Umsetzung der CSR-Richtlinie, die jetzt auf Unternehmen zukommen?</strong></p>
<p>Christian Knake: „Die wesentlichen Herausforderungen für Unternehmen liegen in der Diversität der Themen, über die qualifiziert und prüfbar berichtet werden muss.</p>
<ol>
<li>Das Unternehmen muss feststellen, ob es in den Anwendungsbereich des neuen Gesetzes fällt. Betroffen sind große kapitalmarktorientierte Unternehmen sowie große Kreditinstitute und Versicherungen, jeweils mit mehr als 500 Mitarbeitern.</li>
<li>Der Anwendungszeitraum ist sehr aktuell und betrifft erstmalig Geschäftsjahre, die nach dem 31. Dezember 2016 beginnen bzw. begonnen haben.</li>
<li>Inhaltlich sollte gemeinsam mit dem Aufsichtsrat diskutiert werden, wie und insbesondere in welchen Fachgebieten, Besonderheiten oder Hindernisse im Rahmen der Umsetzung bestehen. Wichtig ist hierbei selbst oder durch Dritte feststellen zu lassen, ob überhaupt schon eine Prüffähigkeit besteht (sog. Readiness-Check).</li>
<li>Ziel: Am Ende muss das Unternehmen einen Bericht erstellen, der neben den eigentlichen Prüfgebieten wie Arbeitnehmer-, Sozial- und Umweltbelange, Maßnahmen zur Achtung der Menschenrechte und zur Korruptionsbekämpfung noch Angaben aufführt, die für das Verständnis des Geschäftsverlaufs, des Geschäftsergebnisses, der Lage der Kapitalgesellschaft sowie der Auswirkungen ihrer Tätigkeit erforderlich sind.</li>
</ol>
<p>Sollte sich das Unternehmen bzw. dessen Aufsichtsrat dazu entscheiden eine externe Prüfung vornehmen zu lassen, sollte frühzeitig bzw. prüfungsbegleitend ein entsprechender Austausch mit dem Prüfer stattfinden, um eine richtige und ausgewogene Schwerpunktsetzung zu finden.“</p>
<p><strong>Vielen Dank für das Gespräch, Herr Knake!</strong></p>
<p><em>Das Interview führe Viola C. Didier, <a href="http://www.resjura.de">RES JURA Redaktionsbüro</a></em></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/bundesrat-stimmt-csr-richtlinie-zu-was-unternehmen-jetzt-wissen-muessen/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>20894</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>„Unternehmen, die CSR ignorieren, werden sich selbst schaden und sich letztlich im Wettbewerb schwächen.“</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Christian Knake</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2017-03-31</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>20222</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/03/christian_knake_interview-1.jpg" length="19837" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/03/christian_knake_interview-1.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Christian Knake</bild_beschreibung>
			</item>
		<item>
		<title>Entgelttransparenzgesetz: Mehr Aufwand für Personalabteilungen</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/entgelttransparenzgesetz-mehr-aufwand-fuer-personalabteilungen/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/entgelttransparenzgesetz-mehr-aufwand-fuer-personalabteilungen20220.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/entgelttransparenzgesetz-mehr-aufwand-fuer-personalabteilungen/#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 01 Feb 2017 15:38:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator>jruhrberg</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=20220</guid>
		<description>Was das neue Entgelttransparenzgesetz bewirkt und welcher Aufwand damit auf Personalabteilungen zukommt, erklärt Rechtsanwältin Anke Kuhn, die als Fachanwältin für Arbeitsrecht bei CMS Legal nationale und internationale Unternehmen im zu arbeitsrechtlichen Fragestellungen berät. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/entgelttransparenzgesetz-mehr-aufwand-fuer-personalabteilungen/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Das Bundeskabinett hat sich am 11.01.2017 auf einen Entwurf zum Entgelttransparenzgesetz geeinigt. Während das Bundesministerium</strong> <strong>für Senioren, Frauen und Jugend von einem Meilenstein für die Lohngerechtigkeit spricht, warnt die Wirtschaft vor dem „Bürokratiemonster“. Was das neue Gesetz bewirkt und welcher Aufwand damit auf Personalabteilungen zukommt, erklärt Rechtsanwältin Anke Kuhn, die als Fachanwältin für Arbeitsrecht bei CMS Legal nationale und internationale Unternehmen im zu arbeitsrechtlichen Fragestellungen berät.</strong></p>
<p><strong>DB: Frau Kuhn, gab es im Kabinettsentwurf des Entgelttransparenzgesetzes Überraschungen?</strong></p>
<p>Anke Kuhn: Es war absehbar, dass der Entwurf zum „Entgeltgleichheitsgesetz“ entbürokratisiert wird. Nicht absehbar war allerdings, dass die Pflicht, ein Mindestentgelt in Stellenbeschreibungen anzugeben, restlos gestrichen wird. Überraschend ist der – wohl bei einem politischen Kompromiss gefundene &#8211; Schwellenwert von 200 Beschäftigten für den Auskunftsanspruch. In den Entwürfen wurde ein Auskunftsanspruch für alle Arbeitnehmer gefordert, während im Koalitionsvertrag dieser jedenfalls für größere Unternehmen ab 500 regelmäßig Beschäftigten fest vereinbart wurde.</p>
<p><strong>DB: Wann wird das Entgelttransparenzgesetz in Kraft treten?</strong></p>
<p>Anke Kuhn: Das Gesetz soll am Tag nach seiner Verkündung in Kraft treten. Der Regierungsentwurf wird voraussichtlich am 10. Februar 2017 im Bundesrat behandelt und wird vermutlich zwischen dem 1. April und der Sommerpause in Kraft treten. Vielfach wird der 01.07.2017 genannt. Offiziell ist das allerdings nicht. Die ersten Berichtspflichten müssen jedenfalls ab 2018 erfüllt werden.</p>
<p><strong>DB: Wie groß wird der Aufwand, der dann auf Personalabteilungen zukommt?</strong></p>
<p>Anke Kuhn: Das hängt vom Betrieb ab. In tarifgebundenen Betrieben mit Betriebsrat wird der Aufwand eher gering sein, da der Betriebsrat regelmäßig Ansprechpartner der Arbeitnehmer sein wird. Diesem ist nur Einsicht in die Entgelttabellen zu gewähren. Bei tarifungebundenen Betrieben sieht der Fall anders aus: Die Personalabteilungen müssen innerhalb von 3 Monaten zu dem Auskunftsanspruch des Arbeitnehmers Stellung nehmen. Dafür muss die Personalabteilung prüfen, ob die vom Arbeitgeber angegebene Vergleichsgruppe stimmt und wenn dies nicht der Fall ist, selbst die entsprechende Vergleichsgruppe nennen. Danach ist von der Personalabteilung innerhalb der Vergleichsgruppe das durchschnittliche Bruttoentgelt zu berechnen und dem Arbeitnehmer mitzuteilen. Der Aufwand ist daher, obwohl einige Berichtspflichten weggefallen sind, immer noch hoch.</p>
<p><strong>DB: Wird es das Gesetz Ihrer Ansicht nach tatsächlich schaffen, Lohnunterschiede zu bekämpfen?</strong></p>
<p>Anke Kuhn: Das bleibt abzuwarten, Zweifel sind jedoch angebracht. Denn bezieht man andere Faktoren, beispielsweise geringere Arbeitszeit, geringere Betriebszugehörigkeiten, andere Berufswahlen oder seltenere Tätigkeiten in besser bezahlenden Branchen mit ein, beträgt die Entgeltungleichheit zwischen Mann und Frau dem Institut der deutschen Wirtschaft Köln zur Folge nur noch maximal 3,8 Prozent. Insbesondere der Auskunftsanspruch wird vermutlich zu schlechtem Betriebsklima führen, die Ursachen der ungleichen Entlohnung aber nicht bekämpfen. Erfolgversprechender als ein Auskunftsanspruch wären beispielsweise ein Ausbau der Kinderbetreuungsmöglichkeiten und flexiblere Arbeitszeitmodelle für Mütter und Väter, damit diese aktiv im Unternehmen bleiben können und damit von Gehaltserhöhungen oder Beförderungen profitieren können ohne ihre familiären Pflichten zu vernachlässigen.</p>
<p><strong>Mehr erfahren</strong></p>
<p>Mehr zum Thema erfahren Sie im Blogbeitrag „Lohngerechtigkeitsgesetz in abgeschwächter Form vom Kabinett verabschiedet“ von Anke Kuhn im <a href="http://blog.handelsblatt.com/rechtsboard/2017/01/12/lohngerechtigkeitsgesetz-in-abgeschwaechter-form-vom-kabinett-verabschiedet/" target="_blank">Rechtsboard des Handelsblatts</a>.</p>
<p><strong>Frau Kuhn, vielen Dank für das Gespräch!</strong></p>
<p></p>
<p><em>Das Interview führte Viola C. Didier, <a href="http://www.resjura.de" target="_blank">RES JURA Redaktionsbüro</a></em></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/entgelttransparenzgesetz-mehr-aufwand-fuer-personalabteilungen/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>20893</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>"Der Auskunftsanspruch wird vermutlich zu schlechtem Betriebsklima führen, die Ursachen der ungleichen Entlohnung aber nicht bekämpfen", erklärt Anke Kuhn.</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Anke Kuhn</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2017-02-01</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>20697</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/02/Kuhn_Interview2.jpg" length="36828" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/02/Kuhn_Interview2.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Anke Kuhn</bild_beschreibung>
			</item>
		<item>
		<title>Legal Tech: Die Rechtsberatung der Zukunft</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/legal-tech-die-rechtsberatung-der-zukunft/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/legal-tech-die-rechtsberatung-der-zukunft20219.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/legal-tech-die-rechtsberatung-der-zukunft/#respond</comments>
		<pubDate>Tue, 24 Jan 2017 15:36:36 +0000</pubDate>
		<dc:creator>jruhrberg</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=20219</guid>
		<description>Legal Tech – die Verschmelzung von Recht und Technologie verändert gerade eine traditionsreiche Branche. Doch was wie eine Bedrohung klingt, ist eine große Chance, erklärt Rechtsanwalt und Software-Entwickler Florian Glatz. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/legal-tech-die-rechtsberatung-der-zukunft/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Legal Tech – die Verschmelzung von Recht und Technologie verändert gerade eine traditionsreiche Branche. Doch was wie eine Bedrohung klingt, ist eine große Chance, erklärt Rechtsanwalt und Software-Entwickler Florian Glatz.</strong></p>
<p><strong>DB: Herr Glatz, werden künftig Algorithmen die Arbeit von Juristen erledigen?</strong></p>
<p>FG: „In der Tat kommt die Digitalisierung mit Verzögerung nun auch im Recht an. Und die Veränderungen gehen tief. Die Rechtsberatung beginnt gerade sich grundlegend zu verändern. Zum einen sehen wir eine Entwicklung, die die Wirtschaftsprüfer bereits vorweggenommen haben: es geht in Richtung Standardisierung. Digitale Tools &#8211; Legal Tech &#8211;  ermöglichen die „Industrialisierung“ auch von Rechtsdienstleistungen und damit Standardisierung auf hohem Niveau. Verträge können mit Vertragsgeneratoren erzeugt werden, die das beste Expertenwissen so abbilden, dass auch ein wenig erfahrener Nutzer, oder sogar Laie, einen sehr guten, rechtssicheren Vertrag machen kann.“</p>
<p><strong>DB: Klassisches Vertragsrecht als Auslaufmodell – was machen Juristen dann in Zukunft?</strong></p>
<p>FG: „Es wird neue Geschäftsmodelle im Rechtsdienstleistungsmarkt geben. Etwa die weitgehend automatisierte Abwicklung von Standardrechtsfällen, wie wir es etwa im Rahmen der Durchsetzung der Rechte von Fluggästen (Flightright.de) oder von Verkehrsteilnehmern (geblitzt.de) schon beobachten können. Massenweise vorkommende Fälle, die einzeln kaum den Aufwand lohnen, werden durch digitale, automatisierte Prozesse zur lohnenswerten Dienstleistung. Allerdings werden auch in Zukunft nicht alle Aspekte der klassischen juristischen Berufsbilder von Algorithmen und digitalen Diensten ersetzt werden können. Vielmehr sorgt die digitale Transformation dafür, dass der Wert juristischer Arbeit zunehmend auf das Wesentliche reduziert wird, während beiläufig anfallende Arbeitsprozesse, die bis dato möglicherweise sehr zeitintensiv aber wenig wertstiftend waren, durch Automatisierung und Industrialisierung entfallen.“</p>
<p><strong>DB: Der Begriff der &#8222;Blockchain&#8220; ist bislang noch nicht allzu bekannt. Worum handelt es sich hierbei?</strong></p>
<p>FG: „Wie sieht eine Welt aus, in der nicht mehr natürliche – also menschliche – Sprache, totes Pflanzenmaterial und Druckerschwärze das tragende Informationsmedium des Rechts darstellen? Eine, möglicherweise die Antwort darauf ist „Blockchain“ – eine neue Netzwerk-, Datenbank- und Softwaretechnologie, deren sozioökonomische Bedeutung von manchen mit der Erfindung und dem Ausbau des Internets selbst gleichgesetzt wird.“</p>
<p><strong>DB: Was kann Blockchain-Technologie?</strong></p>
<p>FG: „Die Blockchain, welche zuerst Bitcoin &#8211; eine dezentrale digitale Währung &#8211; möglich machte, ist eine Technologie, deren Anwendung weit über den elektronischen Zahlungsverkehr hinausreicht. Die Protokolle, die eine Blockchain antreiben, erlauben es einer Gemeinschaft von Akteuren, in Echtzeit einen dauerhaften Konsens über die Beschaffenheit der Welt innerhalb ihres Netzwerks herzustellen. Auf dieser dezentralen, dynamisch evolvierenden Datenbasis können individuelle Beziehungen zwischen einzelnen Akteuren auf völlig neue Art und Weise automatisiert werden.“</p>
<p><strong>DB: Wo liegen die Stärken und wo die Risiken der Blockchain?</strong></p>
<p>FG: „In Netzwerken, die dem ganzen Internet offenstehen, ermöglicht die Blockchain dezentrales, anonymisiertes Interagieren. Vertrauen in Mittler, zum Beispiel in Banken, wird durch anonymisiertes Vertrauen auf technischer Basis ersetzt. Kollaborative Entscheidungsfindung in Gremien, Organisationen und Unternehmen kann auf der Blockchain abgebildet werden. Lieferketten lassen sich komplett transparent gestalten. Für Musik und Texte eröffnen sich neue Vertriebswege.</p>
<p>Die Schwächen der Blockchain liegen aus der Sicht mancher aber gerade in der radikalen Transparenz, die sie von ihren Nutzern einfordert. Deshalb formen sich zu dem Stichwort “Distributed Ledger” zunehmend private Unternehmenskonsortien, die lediglich Teile der bewährten Blockchainprotokolle übernehmen, um so mehr Automatisierung im zwischenbetrieblichen und -behördlichen Bereich zu erreichen.“</p>
<p><strong>DB: Herr Glatz, Sie sind Blockchain-Experte – was bedeutet das genau? Wer benötigt Ihre Expertise und wofür?</strong></p>
<p>FG: „Als Anwalt und Software-Entwickler berate ich seit über drei Jahren Startups und große Unternehmen zum Thema Blockchain und wie diese technisch, rechtlich sowie strategisch eingesetzt werden kann. Mein Berartungsspektrum reicht dabei von rein technischen Sachfragen bis hin zu Fallgestaltungen, wo juristischer Rat gefordert ist, der von einer tiefgehenden technischen Kenntnis untermauert sein muss.</p>
<p>Im Gegensatz zu einem Startup spielt Compliance bei großen Unternehmen wie Banken und Versicherungen eine deutlich größere Rolle. Hier kann nicht frei nach dem Motto “move fast and break things” ein Produkt auf den Markt gebracht werden, das nicht von internem und externem Legal Counsel abgesegnet wurde. Hier besteht meine Rolle mitunter darin, die Unternehmensjuristen in Sachen Blockchain zu schulen, um sie handlungsfähig zu machen.“</p>
<p><strong>DB: Erzählen Sie uns etwas von einem Ihrer spannenden Fälle?</strong></p>
<p>FG: „Besonders interessant ist das junge Unternehmen SatoshiPay, welches ich zunächst primär als Software-Entwickler mit aufgebaut habe. Zusammen mit Meinhard Benn habe ich Smart Contracts, d.h. software-basierte Verträge, programmiert, welche den Verkauf digitaler Güter gegen Bezahlung von Bitcoin abgewickelt haben. Nachdem die technischen Hürden genommen waren, stellte sich die Frage, wie der digitale Kaufvertrag auch rechtlich abgesichert werden kann, sodass allen Nutzern das volle Spektrum an Handlungsmöglichkeiten zur Verfügung steht. Auch hierauf konnte ich durch meine duale Ausbildung dann eine Antwort finden.“</p>
<p><strong>DB: Sie erwähnen den Begriff „Smart Contracts“. Was hat es damit auf sich?</strong></p>
<p>FG: „Die Blockchain ermöglicht Verträge, die sich selbst durchsetzen. Software tritt an die Stelle von Vertragsbestandteilen. Smart Contracts werden die autonom agierenden Software-Agenten in einer Blockchain genannt. Anstatt wie rechtliche Verträge gegenseitige Obligationen der Parteien zu definieren, sind Smart Contracts eher mit einem Warenautomaten zu vergleichen, der auf mechanische Weise die Erfüllung der ihm geschuldeten Kaufpreisforderung erzwingt.“</p>
<p><strong>DB: Was ändert sich durch Smart Contracts und welche neuen rechtlichen Probleme wird dies mit sich bringen?</strong></p>
<p>FG: „Smart Contracts kollidieren zwangsläufig mit dem bestehenden Recht, weil sie in vielerlei Hinsicht ein völlig neues Phänomen darstellen. Dies beginnt mit der Existenz nichtstaatlichen, elektronischen Geldes, namentlich Bitcoin &amp; Co. Smart Contracts sind autonome Softwareprogramme, die selbstständig über diese Art von Geld treuhänderisch wachen können und nach vorgeschriebenen Regeln verwalten. Allein diese Tatsache gibt dem Phänomen eine gewisse Potenz, die sich zunehmend in neuen gesetzlichen Regeln niederschlagen wird. So hat etwa die europäische Kommission schon begonnen, Handelsbörsen für das nichtstaatliche Geld wie Bitcoin zu regulieren, im Rahmen einer Modifikation der bestehenden Anti-Geldwäsche Richtlinie.“</p>
<p><strong>DB: Vom 8. bis 10. Februar veranstalten Sie die <a href="https://berlinlegal.tech/" target="_blank">Berlin Legal Tech</a>. Was passiert auf diesem Event und wen möchten Sie mit dem neuartigen Format ansprechen?</strong></p>
<p>FG: „Die Berlin Legal Tech 2017 ist eine Konferenz zum Thema Legal Tech und all seinen Facetten, kombiniert mit einem zweitägigen Hackathon. Die Konferenz bringt führende Denker sowie echte Praktiker im Bereich Legal Tech zusammen, um eine Antwort auf die Frage zu finden, wie Legal Tech den Rechtsmarkt in den nächsten fünf bis zehn Jahren transformieren wird. Legal Tech zerfällt für uns in drei wesentliche, technologiegetriebene Säulen: Blockchain Technologie, Künstliche Intelligenz und Automatisierung durch Standardisierung von Wissen und Prozessen.</p>
<p>Die Konferenz am 10. Februar bietet durch Sachvorträge und interaktive Breakout-Sessions viel Raum für ihre Teilnehmer, sich inhaltlich fortzubilden und im Dialog einen schärferen Blick auf die Zukunft des digitalen Rechtsmarkts zu entwickeln.</p>
<p>Auf dem Hackathon am 8. und 9. Februar bringen wir erstmals bewusst Anwälte, Juristen, Studenten mit Software Entwicklern und Designern digitaler Produkte zusammen. Unterstützt durch Legal Engineers, Juristen mit technischer Expertise, werden die Teilnehmer gemeinsam Ideen und echte Prototypen von neuartigen Rechtsdienstleistungsprodukten und Werkzeugen für Anwälte basteln. Durch Technologiepartner aus dem Bereich Blockchain, Künstliche Intelligenz und Prozessautomatisierung, können unsere Teilnehmer mit wenig Aufwand sehr fortgeschrittene Ideen in diesen Bereichen realisieren. Unterstützt durch Workshops, findet hier echter Wissenstransfer statt.“</p>
<p><strong>» Handelsblatt Fachmedien ist Medienpartner der Berlin Legal Tech Hackathon &amp; Konferenz – <a href="https://berlinlegal.tech/" target="_blank">erfahren Sie hier mehr über die Veranstaltung.</a></strong></p>
<p><strong>Vielen Dank für das Gespräch, Herr Glatz!</strong><br />
<em><strong>Das Interview führte Viola C. Didier, <a href="http://www.resjura.de" target="_blank">RES JURA Redaktionsbüro</a></strong></em></p>
<p></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/legal-tech-die-rechtsberatung-der-zukunft/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>20612</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>"Digitale Tools ermöglichen die Industrialisierung von Rechtsdienstleistungen", erklärt Blockchain Lawyer Florian Glatz.</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Florian Glatz</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2017-01-24</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>18885</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/01/florian-glatz_Interview.jpg" length="15810" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2017/01/florian-glatz_Interview.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Florian Glatz</bild_beschreibung>
			</item>
		<item>
		<title>Aufsichtsräte im Mittelstand: Die Herausforderungen wachsen</title>

		<document_link>https://www.der-betrieb.de/interview/aufsichtsraete-im-mittelstand-die-herausforderungen-wachsen/</document_link>  
    <link>https://www.der-betrieb.de/rss/interview/aufsichtsraete-im-mittelstand-die-herausforderungen-wachsen20224.html</link>
	
	<datenbanknummer_meldungen></datenbanknummer_meldungen>  
		<comments>https://www.der-betrieb.de/interview/aufsichtsraete-im-mittelstand-die-herausforderungen-wachsen/#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 27 Jul 2016 14:47:44 +0000</pubDate>
		<dc:creator>jruhrberg</dc:creator>
				<category>Interview</category>

		<guid isPermaLink="false">https://www.der-betrieb.de/?post_type=interview&#038;p=20224</guid>
		<description>Die heutigen Beiräte prüfen, reden mit und haften auch für Entscheidungen – Ansprüche und Herausforderungen sind damit deutlich gewachsen, wie Dr. Frederik Gottschalck, Experte für Konzeption und Besetzung von Beiratsgremien insbesondere in mittelständischen Unternehmen in unserem Interview erklärt. <a class="read-more" href="https://www.der-betrieb.de/interview/aufsichtsraete-im-mittelstand-die-herausforderungen-wachsen/">Weiterlesen</a></description>
				<content><p><strong>Rund jedes zweite mittelständische Unternehmen verfügt inzwischen über einen Beirat. Die heutigen Beiräte sind dabei längst nicht mehr nur beratend tätig. Sie prüfen, reden mit und haften auch für Entscheidungen – Ansprüche und Herausforderungen sind damit deutlich gewachsen, wie <a href="http://www.fachmedien.de/epages/Fachmedien.sf/de_DE/?ObjectPath=/Shops/Fachmedien/Categories/Ueber_Handelsblatt_Fachmedien/Editor/g/gottschalck_frederik" target="_blank">Dr. Frederik Gottschalck</a>, Experte für Konzeption und Besetzung von Beiratsgremien insbesondere in mittelständischen Unternehmen in unserem Interview erklärt.</strong></p>
<p><strong>Herr Dr. Gottschalck, wie hat sich die Unternehmenskultur in Bezug auf Beiräte in den letzten Jahrzehnten verändert?</strong></p>
<p>Es ist klar eine größere Offenheit hinsichtlich der Nützlichkeit von Beiratsgremien zu erkennen. Und dies gilt sowohl für die erstmalige Einrichtung eines solchen Gremiums als auch für die Offenheit, sich „fremden“ Beiratsmitgliedern anzuvertrauen.</p>
<p><strong>Woran liegt das?</strong></p>
<p>Die Gründe sind vielschichtig. Mittelständische Unternehmen agieren beispielsweise immer stärker auf internationalen Märkten und stehen daher ständig neuen Anforderungen gegenüber. Anforderungen, die auf der Unternehmensseite auch stetige Anpassungen erfordern. Dies führt dann zu einer größeren Flexibilität im Ganzen – auch in Richtung Beirat. Aber auch der gesellschaftliche Wandel führt zu der erhöhten Offenheit: junge Unternehmer der heutigen Generation sehen es als selbstverständlich an, auch externen Sachverstand hinzuzuziehen.</p>
<p><strong>Muss ein Beirat heute dann etwa anders zusammengesetzt sein als noch vor 20 Jahren?</strong></p>
<p>Sie müssen nicht zwangsläufig anders zusammengesetzt sein. Letztlich ist die Qualifikation der Beirats- und Aufsichtsratsmitglieder damals wie heute entscheidend. Früher häufiger als heute vorzufinden war allerdings eine weniger professionelle Besetzung des Gremiums mit besten Freunden, Verwandten oder den vertrauten Beratern. Diese Gremien gibt es zum Glück heute deutlich seltener. Global betrachtet sind die Anforderungen an Gremienmitglied in den letzten Jahren im Zuge der Globalisierung und Digitalisierung natürlich stetig und zunehmend schneller gestiegen.</p>
<p><strong>Welche Funktionen hat der Beirat im mittelständischen Unternehmen?</strong></p>
<p>Ein freiwillig – also ohne gesetzlichen Zwang – eingerichtetes Beiratsgremium kann eine Vielzahl von Funktionen übernehmen. In den meisten Fällen wird die Sparringspartnerfunktion eine große Rolle spielen: der Beirat unterstützt durch konstruktiv-kritische Gespräche und Ideen die Geschäftsführung bei der Fortentwicklung des Unternehmens. Bei einer Vielzahl an Gesellschaftern – und somit oft schwierigen und langwierigen Abstimmungsprozessen – übernimmt der Beirat auch häufig die Kontrollfunktion über die Geschäftsführung, damit also die Entscheidung über die Jahres- und Strategieplanung der Geschäftsführung. Daneben gibt es noch eine Vielzahl an Sonderaufgaben die ein Beirat übernehmen kann, wie z.B. besondere Aufgaben in einem Notfall oder die Begleitung der Nachfolge.</p>
<p><strong>Welche Qualifikationen und Eigenschaften muss der moderne Beirat also mitbringen?</strong></p>
<p>Für eine optimale Besetzung des Beirats bzw. Aufsichtsrats empfiehlt es sich, zunächst eine Analyse des Unternehmens und der Unternehmerfamilie vorzunehmen. Je nach individueller Situation werden dann die gewünschten fachlichen Qualifikationen jedes Beirats-/Aufsichtsratsmitglieds festgelegt. Mindestens genauso wichtig sind jedoch die persönlichen Eigenschaften: Passt das potenzielle Beiratsmitglied zur Familie und hat es auch die nötige Zeit und Freude für das Mandat?</p>
<p><strong>Lässt sich aufgrund der bisherigen Entwicklung sagen, wohin die Reise geht? Werden Beiräte immer mehr Anforderungen erfüllen müssen oder ist die derzeitige Entwicklung Ihrer Meinung nach eher ein Trend hin zu mehr Mitsprache, der aber wieder abebben wird?</strong></p>
<p>Da die operativen und strategischen Herausforderungen für mittelständische Unternehmen in der Zukunft definitiv nicht kleiner werden, gehe ich davon aus, dass sich immer mehr mittelständische Unternehmen für einen Beirat entscheiden. Man kann dies durchaus auch als sich selbst verstärkenden Prozess ansehen: je mehr Unternehmer einen Beirat einrichten und anderen Unternehmerkollegen positiv davon berichten, desto eher werden diese Unternehmerkollegen auch über einen Beirat für das eigene Unternehmen nachdenken. Und das ist nach meiner Ansicht auch sinnvoll, denn ein gut besetzter Beirat bzw. Aufsichtsrat verstärkt jedes Unternehmen.</p>
<p><strong>Vielen Dank für das spannende Interview, Herr Dr. Gottschalck!</strong></p>
<p><em>Das Interview führte <a href="http://www.resjura.de" target="_blank">Viola C. Didier</a>. </em></p>
<p></p>
<p><strong>Mehr erfahren</strong></p>
<div style="float: left"><img style="margin: 0px 50px 15px 0px;width: 140px;height: 196px" src="/wp-content/uploads/sites/15/2016/07/Beirat_Aufsichtsrat.jpg" alt="Beirat und Aufsichtsrat" /></div>
<p>Das <a href="http://www.fachmedien.de/beirat-und-aufsichtsrat" target="_blank">Fachbuch „Beirat und Aufsichtsrat – Praxisberichte aus dem Mittelstand“</a> gibt eine kompakte Einführung ins Thema Beirat. Zudem kommen 20 bemerkenswerte Unternehmer, Geschäftsführer, Vorstände, Beirats- und Aufsichtsratsmitglieder zu Wort und berichten über ihre langjährigen Erfahrungen.</p>
<p><strong><a href="http://www.fachmedien.de/beirat-und-aufsichtsrat" target="_blank">Beirat und Aufsichtsrat (Buch)</a> von Dr. Christoph Achenbach und Dr. Frederik Gottschalck, </strong><strong>48,00 €, 216 Seiten, ISBN: 978-3-942543-51-4, Juli 2016</strong></p>
</content>
			<wfw:commentRss>https://www.der-betrieb.de/interview/aufsichtsraete-im-mittelstand-die-herausforderungen-wachsen/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
	<meldungsbild_anzeigen>1</meldungsbild_anzeigen>
<meldungsbild>20699</meldungsbild>
<unterschrift_meldungsbild>"Ein gut besetzter Beirat bzw. Aufsichtsrat verstärkt jedes Unternehmen", weiß Dr. Frederik Gottschalck vom BfUN.</unterschrift_meldungsbild>
<autor_interview>Redaktion</autor_interview>
<interviewpartnert>Dr. Frederik Gottschalck</interviewpartnert>
<meldung_erstellungsdatum>2016-07-27</meldung_erstellungsdatum>
<meldungen_art>Interview</meldungen_art>
<teaserbild>20225</teaserbild>
<enclosure url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2016/07/FG_Interview.jpg" length="44587" type="image/jpeg"/><media:content url="https://beta.der-betrieb.de/derbetrieb/wp-content/uploads/sites/11/2016/07/FG_Interview.jpg" width="850" height="478" medium="image" type="image/jpeg"/>			<bild_beschreibung>Dr. Frederik Gottschalck</bild_beschreibung>
			</item>
	</channel>
</rss>
